\chapter{Présentation du projet ERC FBrain (2008-2013)}
\label{chap:annexe2}

\section{Résumé du projet}

Le but des études relatives à la maturation du cerveau est l'approfondissement de notre compréhension du développement du cerveau et des liens entre les modifications cérébrales et le développement cognitif. Ce type d'étude est fondamental pour pouvoir proposer une aide au diagnostic efficace et un suivi clinique des pathologies cérébrales (évolution, influence d'un traitement). Des études de grande ampleur ont commencé pour l'analyse du cerveau chez l'enfant et l'adulte. Cependant, la maturation cérébrale chez le f\oe tus et le nouveau né n'a que peu été étudiée \emph{in vivo}.

Dans ce contexte, l'imagerie par résonance magnétique (IRM) est un outil fondamental. Chez le f\oe tus, grâce au développement de séquences d'acquisition ultra-rapides, l'IRM permet aujourd'hui d'obtenir des informations complémentaires à l'échographie traditionnelle. Cependant, le temps d'acquisition en IRM demeure un facteur limitatif et les mouvements du f\oe tus provoquent des artefacts importants dans les images.

Ce projet a pour objet la création d'atlas statistiques, à partir des données IRM, de diverses structures anatomiques d'intérêt pour une meilleure aide au suivi des patients. Le projet s'inscrit dans le domaine de l'analyse morphométrique de ces images IRM haute résolution pour étudier la maturation du cerveau chez le f\oe tus. La morphométrie est l'étude et l'analyse de la géométrie de structures anatomiques et repose en particulier sur une approche statistique.

Le résultat de ces développements est la boîte à outils BTK (\emph{Baby Brain ToolKit}), incluant des logiciels permettant la reconstruction des images IRM anatomiques et de diffusion, le débruitage des images, la segmentation des tissus cérébraux ainsi que la tractographie.

\section{Participants}

\begin{enumerate}
 \item[$\Diamond$] Fran\c cois Rousseau (porteur du projet) (chargé de recherche, LSIIT),
 \item[$\Diamond$] Christian Heinrich (professeur des universités, LSIIT),
 \item[$\Diamond$] Vincent Noblet (ingénieur de recherche, LSIIT),
 \item[$\Diamond$] Mériam Koob (Doctorante, LINC),
 \item[$\Diamond$] Estanislao Oubel (Ingénieur de recherche, LSIIT),
 \item[$\Diamond$] Benoît Caldairou (Doctorant, LSIIT),
 \item[$\Diamond$] Julien Pontabry (Doctorant, LSIIT).
\end{enumerate}
